\documentclass[]{recours}

%%% Polices - Fonts
\usepackage{fontspec}
\usepackage{xunicode}
\setmainfont{Linux Libertine O}
%\usepackage[libertine, frenchmath]{newtxmath} %% Meme fonte dans les maths

%%% Pour les images a charger
\usepackage{graphicx}
\DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.png,.jpg,.eps}

% Caption se détachent du reste
\usepackage[font=small,labelfont={bf,sf}]{caption}

% Beaucoup d'ajustements sur la qualité typographique
\usepackage{microtype}
% Guillemets ouvrants et fermants
\usepackage{quotes}
% Pas d'indentation pour le début d'un paragraphe mais un saut
% entre 2 paragraphes. Facilite aussi l'utilisation de minipage
\usepackage{parskip}

%%% Entête et pied de page
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead{}
\fancyhead[L]{TD}
\fancyhead[R]{\textbf{ATS}
\quad\thepage/\pageref{LastPage}}
\fancyfoot{} % clear all footer fields
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}

%%% Vieux pandoc
%\usepackage{longtable}
%%% Pour les listes
\providecommand{\tightlist}{%
\setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}

%% Environnement question et toutes ses variations

%%% Au cas par cas

%tableaux
\usepackage{tabularx} % tableaux définis en proportion
\usepackage{booktabs} % tableaux plus propres
\usepackage{float}    % pour avoir la balise H

%Notation
\usepackage[output-decimal-marker={,}]{siunitx}

\begin{document}
\parindent=\oldparindent

 
	
\begin{minipage}{.6\linewidth}
\mktitre{Étude dynamique d'un vibreur de téléphone}

	Les vibrations dans les téléphones sont obtenues à partir d'un
petit moteur muni à son extrémité d’une masselotte non
symétrique par rapport à l'axe de rotation.
On se propose dans cette étude de modéliser le dispositif afin
de quantifier les vibrations correspondantes.
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.4\linewidth}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth]{img/vibreur1.png}
\end{minipage}
\section{Paramétrage cinématique du rotor}
	\begin{multicols}{2}
	\begin{center}
		\textbf{Données et notations}
	\end{center}	
	\image{img/vibreur2.png}
	\begin{itemize}
		\item $R_{0}=(O,\vec x_{0},\vec y_{0},\vec z_{0})$ : repère lié au stator (fixe)
		\item $R_{1}=(O,\vec x_{1},\vec y_{1},\vec z_{0})$ : repère lié au rotor
		\item Rotor 1 :
		\begin{itemize}
			\item Masse : $m_{1}$
			\item $N_{1/0}$=9000 tr/min
			\item $\theta$ : angle autour de l'axe $(O,\vec z_{0})$
			\item r=OG : rayon en mètre
		\end{itemize}
		\item Couple Moteur : $C_{m}$
		\item accélération de la pesanteur négligeable devant les autres accélérations 
		\item L'étude sera menée dans le repère \\$R_{0}=(O,\vec x_{0}, \vec y_{0} , \vec z_{0} )$
		\item Les liaisons seront supposées parfaites.
	\end{itemize}
	\end{multicols}
	\question{Déterminer les expressions des vecteurs position $\ovr{OG}$, vitesse $ \ovr{V_{G}} (1/0)$ et accélération $\vec a_{G}(1/0)$ dans la base où ces expressions sont les plus simples.}
	\question{Donner une forme simplifiée de ces expressions en considérant $\omega_{1/0}$ constant}
	\question{Justifier que l'accélération de l'action de la pesanteur ne
	soit pas prise en compte.}
	

	\section{Étude cinétique du rotor}
	
	\noindent\begin{minipage}{1\linewidth}
	\centering
	\includegraphics[width=.8\textwidth]{img/vibreur3.png}
	\end{minipage}
	
	\question{Justifier la forme de la matrice d'inertie en G.}
	
	\question{À partir de la masse et des coordonnées du centre de gravité, calculer la matrice d'inertie à l'origine du repère O.} 
	
	\question{En déduire le torseur Cinétique en O de 1 par rapport à 0 $\{
	\mathcal{C} (1/0)\}=\torseur{O}{\vec R_{C}(1/0)\\\vec \sigma_{0}(1/0)}$.}
	
	\section{Étude dynamique}
	
	Le rotor du vibreur est guidé en rotation par 2 roulements à billes.
	
	\image{img/coupe.png}
	
	Le roulement en O sera modélisé par une liaison sphérique
	
	Le roulement en A sera modélisé par une liaison sphère-cylindre d'axe $(A,\vec z_{1})$
	
	On donne $\ovr{OA}=-e \vec z_{1}$ avec e = 14 mm
	
	\question{Déterminer le torseur dynamique en O de l'ensemble vibreur (axe+masselotte).}
	
	\question{Isoler le vibreur et écrire les équations du PFD permettant de déterminer les inconnues de liaisons.}
	
	\section{Dimensionnement du guidage en rotation.}
	
	\question{Déterminer la charge dynamique effective sur chacun des
	roulement si on suppose que le vibreur doit pouvoir fonctionner 0,5h par
jour pendant 1 an à sa vitesse nominale. On considérera la charge equivalente P
purement radiale.}
	
	\begin{tcolorbox}[title={Rappel :		Durée de vie d'un roulement} ,sidebyside,righthand ratio=0.7]
		
		 $$L_{10}=\left(\frac{C}{P} \right )^{n}$$
		
		\tcblower{}
	\begin{itemize}
		\item $C$ est la charge dynamique admissible
		
		\item $P$ est le chargement du roulement (Ici
			$P_i=\sqrt{X_i^2+Y_i^2} $)
		
		\item $L_{10}$ est la durée de vie en Millions de tours
		
		\item n=3 pour un roulements à billes et
		
		 n=10/3 pour un roulement à rouleaux
\end{itemize}

	\end{tcolorbox}
	
	\question{Vérifier que les roulements en O ( d= 1mm D=3mm B =1mm ) et en A ( d = 1,5mm
D=4mm et B = 1,2mm ) sont correctement dimensionnés.}

% \question{Quelles bagues doivent être montées serrées ?}

% \question{Justifier qu'un montage économique en O soit adapté.}

\newpage{}
Extrait du catalogue Boca bearing

\includegraphics[width=.9\linewidth]{img/roulements.png}
\end{document}
